{{ Medical }} **精油**（essential
oil）是一种芳香物质，一般是從[植物中](../Page/植物.md "wikilink")[萃取出來的芳香](../Page/萃取.md "wikilink")[分子](../Page/分子.md "wikilink")，为[香水](../Page/香水.md "wikilink")、[調味料](../Page/調味料.md "wikilink")、[化妆品等工业的重要产品](../Page/化妆品.md "wikilink")，以及[芳香療法](../Page/芳香療法.md "wikilink")（aromatherapy）的主要原料。精油通常使用[水蒸气蒸馏](../Page/水蒸气蒸馏.md "wikilink")。其他方法包含、[溶劑提取](../Page/溶劑提取.md "wikilink")、樹脂提取、冷壓。其使用於[香水](../Page/香水.md "wikilink")、[化妝品](../Page/化妝品.md "wikilink")、[肥皂](../Page/肥皂.md "wikilink")、家中清潔用品和其他產品，用於調整食物或飲料的[氣味](../Page/氣味.md "wikilink")。

## 来源与作用

精油普遍存在于植物的各个部位，包括树根、树干、树皮、树茎、叶、花、果实等部位。但实际上它并不只是油，是一种经光合作用而生成的有机化合物，是成分复杂的芳香植物族。精油對植物的生長扮演重要的角色，除了具備調節[溫度和預防](../Page/溫度.md "wikilink")[疾病的功能外](../Page/疾病.md "wikilink")，還能保護植物免受[細菌及](../Page/細菌.md "wikilink")[病菌的侵害](../Page/病菌.md "wikilink")。另外，[花瓣中的精油](../Page/花瓣.md "wikilink")，可吸引對自己有益的[昆蟲靠近](../Page/昆蟲.md "wikilink")，同時也能避免對自己有害的昆蟲接近，所以人们利用精油的這項特質在生活中驅逐害蟲以及保健身體。但特殊氣味也會吸引特定的蟲害。

## 萃取方法

精油萃取自芳香植物的腺体、导管或细胞，以及木本植物的组织和树液。但即使是同一植物，不同的部位萃取的精油成分会有所不同，其疗效及危险性也有别。萃取方法有：

### 蒸馏

最常見的精油，例如：[薰衣草](../Page/薰衣草.md "wikilink")、[薄荷](../Page/薄荷.md "wikilink")、[茶樹油](../Page/茶樹油.md "wikilink")、[广藿香](../Page/广藿香.md "wikilink")，和[桉树是由蒸餾提取的](../Page/桉树.md "wikilink")。由[花](../Page/花.md "wikilink")、[葉](../Page/葉.md "wikilink")、[木材](../Page/木材.md "wikilink")、[树皮](../Page/树皮.md "wikilink")、[树根](../Page/根.md "wikilink")、[種子或](../Page/種子.md "wikilink")組成的植物原料，在水上放上（蒸餾裝置）。當水加熱時，蒸汽經過植物原料，水蒸氣與揮發性化合物結合\[1\]，並於冷凝管凝結成液體，最後收集於容器中。

而冷凝水，分為兩層，上層為精油，下層為純露\[2\]。純露亦被稱作花水、晶露或是花露，也可當作芳香產品。

### 壓榨

多數[柑橘是以機械壓榨或冷壓果皮萃取](../Page/柑橘属.md "wikilink")，如同。由於生產量相對較大、生長和收穫成本低，故比其他其他精油便宜。檸檬和甜柑橘精油也是柑橘属的[副產品](../Page/副產品.md "wikilink")。

在發現蒸餾前，所有精油都是以壓榨方式萃取。\[3\]

### 溶液萃取

大多數的花揮發油太少，無法使用冷壓萃取，且化學結構容易因水蒸氣高溫破壞。而溶液萃取的[溶剂可為](../Page/溶剂.md "wikilink")[己烷或](../Page/己烷.md "wikilink")[超臨界二氧化碳](../Page/超臨界二氧化碳.md "wikilink")。\[4\]。萃取自己烷和其他疏水性溶劑稱為，為一種混合精油、[蜡](../Page/蜡.md "wikilink")、[树脂和其他](../Page/树脂.md "wikilink")[親油性](../Page/親脂性.md "wikilink")
（油溶性）產物。

### 脂吸法

脂吸法又稱油萃法、油脂分離法、萃香法，是一種提取植物精油的方式，利用無氣味的[脂肪吸附植物的香味分子](../Page/脂肪.md "wikilink")，再藉[萃取等方式分離出精油](../Page/萃取.md "wikilink")。

## 精油的成分

不同精油含有不同比例的成分，因此效用各异。

## 芳香疗法

芳香療法（Aromatherapy），簡稱芳療，又名香薰療法，是指藉由芳香植物所萃取出的精油(essential
oil)做為媒介，並以[按摩](../Page/按摩.md "wikilink")、[泡澡](../Page/泡澡.md "wikilink")、[薰香等方式經由](../Page/薰香.md "wikilink")[呼吸道或](../Page/呼吸道.md "wikilink")[皮膚吸收進入體內](../Page/皮膚.md "wikilink")，來達到舒緩精神壓力與增進身體健康的一種[自然療法](../Page/自然療法.md "wikilink")。芳香療法起源於[古埃及](../Page/古埃及.md "wikilink")，近代盛行於[歐洲](../Page/歐洲.md "wikilink")，是一种不被主流医学承认的[另类医学](../Page/另类医学.md "wikilink")。

## 精油存放

保存于深色玻璃瓶内\[5\]、避免孩童拿取\[6\]、存放在阴凉处、避免阳光照射、避免存放冰箱。\[7\]

## 注意事項

  - 用前先做皮肤测试，以免过敏。\[8\]
  - 不能接触眼睛。\[9\]
  - 内服须经由专家指示。\[10\]
  - 同一种精油尽量不要持续每天都用，应交替使用多种精油。\[11\]
  - 劣質精油反而有害。\[12\]
  - 濃度過高的精油不建議塗抹於身體肌膚，應以按摩油稀釋。\[13\]

<!-- end list -->

  - 柠檬等果皮类萃取精油具有光敏性，使用后应避免接受阳光照射。\[14\]

<!-- end list -->

  - 要分清可食用精油与不可食用精油，并注意使用用量。\[15\]
  - 不同精油适合不同体质的人士使用(例如低血压人士不应使用依兰依兰精油)，为避免晕眩不适，请先谘询香薰治疗师的意见再选择精油。

## 不适合用者

以下类别的使用者，须请教专家后方可使用部分精油。 婴儿\[16\]、孕妇\[17\]、气喘患者、肝肾病人、癫痫患者、癌症患者。\[18\]

## 參考文獻

## 外部連結

[Category:精油](../Category/精油.md "wikilink")
[Category:油](../Category/油.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.
6.

7.

8.
9.
10.

11.

12.

13.
14.
15.

16.

17.
18.